% -*- coding: utf-8 -*-
\section{Bitcoinを使う}\label{sec:practice}
% Bitcoinの送金方法を解説する．表面的な使い方を説明することで，興味を持ってもらう．
理論ばかりでは理解が進まないから，実際にbitcoinを送金する一連の流れを確認して，理解の手助けとしよう．
この節では，bitcoinを実際に送金する手順を示し，その中で登場する概念を説明する．

\subsection{ネットさえあれば利用できるbitcoin}
Bitcoinは，インターネットに接続さえしていれば，そのコンピュータ経由で利用することができる．
特別に誰かに申し込みをしたり，書類を作成したりする必要は無い．
現実的には様々な企業が提供するbitcoinを利用した種々のサービス\footnote{これらの関連企業はbitcoinの機能を利用してサービスを提供しているだけであり，bitcoinとは直接の関係は無い．}も同時に利用することになるから全く申し込みが必要無いというわけではないが，基本的には何の登録も必要無い．

\subsection{Bitcoinを使うことができるハードウェア}
Bitcoinはインターネットに接続したコンピュータであれば利用できると説明したが，具体的にはいわゆる「パソコン」の他にも，iOSやAndroidが動作するスマートフォンで利用できる．
また個人ではなく企業が提供するものでは，専用のATMも存在する．
ATMでは現金とbitcoinとの交換ができる．

\subsection{ウォレット}
% ウォレットが必要．こいつがbitcoinネットワークを維持する．
% REVIEW: ウォレットが全てを維持しているというのは正確だろうか？
パソコンやスマホからbitcoinを扱うには\ulbf{ウォレット}と呼ばれるソフトウェアが必要となる．
ウォレットを自分のパソコンにインストールすることで，自分のパソコンにbitcoinを保管することができるようになる．
ウォレットには財布という意味があり，bitcoinを保管するもの全般をウォレットと呼ぶ．
たいていのウォレットには送金機能が付いており，手持ちのbitcoinを誰かに送ることができる．

ウォレットにはWeb上から利用できる\ulbf{オンラインウォレット}もあり，こちらはネットバンキングと同様の感覚で利用できる．
ただし保管しているbitcoinの安全性はそのオンラインサイトに依存してしまう．

Bitcoinの保管に特化したウォレットもある．
専用の機器にbitcoinの取引に必要となる口座情報を保管することでbitcoinを安全に保管するというコンセプトの\ulbf{ハードウェアウォレット}や，同様の情報を紙に印刷し，安全な場所に保管することで同様の目的を達成しようとする\ulbf{ペーパーウォレット}である．
これらはbitcoinの保管に特化しているため，送金などの機能は持たない．

% さまざまなウォレット．
\begin{table}[htb]
 \caption{様々なウォレット}
 \begin{small}
 \begin{tabular*}{\textwidth}[tb]{rllll}\hline
  種別 & 保管先 & 送金 & メリット & デメリット\\ \hline
  デスクトップウォレット & 自分のパソコン & 可能 & そのまま送金できる & ハッキング・紛失の危険\\
  オンラインウォレット & \shortstack{インターネット上の\\サーバ} & 可能 & どこでも使える & ハッキング・流出の危険\\
  ハードウェアウォレット & 専用の機器 & 不可 & とても安全 & 高価\\
  ペーパーウォレット & 紙に印刷する & 不可 & 安全 & そのまま使うには不便\\
  \hline
 \end{tabular*}
 \end{small}
\end{table}

\subsection{ウォレットのアドレス}
% アドレスを指定して送金する．
さて，ふつう銀行で振込みをするには振込先の口座番号が必要になるが，bitcoinにも同様の番号があり，これを利用して送金を行う．図\ref{fig:electrum-sending}は，デスクトップウォレットの一種であるElectrumで送金画面を表示しているところである．他のデスクトップウォレットでも画面にさほど変わりはない．

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/static/electrum.pdf}
  \caption{デスクトップウォレットのElectrumで送金画面を表示しているところ}
  \label{fig:electrum-sending}
 \end{center}
\end{figure}

% Bitcoinでは口座番号はアドレス．
銀行振込で使われる口座番号は，せいぜい数字のみで構成される10桁程度のものだが，bitcoinでは27から34文字の英数字の羅列を口座番号として用い，特にこれを{\bf アドレス}と呼ぶ\footnote{口座自体についてもアドレスと呼ぶことがある．}．比較的長い英数字の羅列を記憶することは難しいことから，これをQRコードに変換してから使うことがある．
例えばインターネット上の取引ではない対面での取引をするとき，相手に代金の送金先アドレスを教える代わりに，これが記録されたQRコード(図\ref{fig:qr-pub-address})を提示する．相手はスマートフォンのbitcoin送金用アプリを呼び出し，QRコード経由でアドレスを読み取ることができる．あとはアプリで送金するだけだ．

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.3 \textwidth]{./fig/static/qr-pub-address.pdf}
  \caption{Bitcoinアドレスが記録されたQRコード: {\tt 1Q9hMwv2r42WFPvcvkdW7jgr6DdaBgQihC}と記録されている}
  \label{fig:qr-pub-address}
 \end{center}
\end{figure}

ウォレットで複数のアドレスを扱うこともできる．
あくまでウォレットは送金を行うソフトウェアであり，口座であるアドレスと一体になっているわけではない．

\subsection{Bitcoinを使うことのできる場所}
いくら魅力的な「通貨」でも，使う場所が無ければ意味も無い．いったいどういった所でbitcoinは使われているのだろう？それは実に様々だ．Bitcoinを扱うのに特別な技術は要らないし，バーの支払いから外国語学習の月謝まで，様々な所で実験的な導入が進められている．

Bitcoinの支払い単位は，そのままbitcoinである．送金システムとは区別して，通貨単位としてのbitcoinを強調したいときなどはBTCというふうに表現することがある．いずれも，読みはbitcoinである．

\subsubsection{店舗で使う}
Bitcoinで支払うといっても，何か特別な事をする必要は無い．スマートフォンにインストールしたウォレットアプリを起動して，店側が提示したQRコードを読み取り，金額を入力する．レストランやバーであれば席を立つ必要が無いから，テーブルチェックが可能だ．ただし電子マネーとは違って，金額は自分で入力しなければならないが，QRコードに工夫をこらすことで\footnote{{\tt BIP0021}と呼ばれる形式でアドレスを記述することで可能となる．{\tt BIP0021}は，bitcoinでの支払いを表現するための形式の名前である．}，スキャンするだけで金額などの要素まで自動入力することもできる．

\subsubsection{Web上で使う}
Web上で使う場合はさらに簡単だ．支払い時にbitcoinアドレスが表示されるから，それをウォレットに入力して送金する．もしくは，表示されるリンクをクリックすれば自動的にウォレットが起動してアドレスと金額が自動入力され，いつでも送金できる状態になる．また送金はデスクトップクライアントからでなくても可能だから，{\tt blockchain.info}といったオンラインウォレットからでも送金することができる．ただし，リンクから自動的にアドレスと金額を入力する機能はオンラインウォレットには無い．

% TODO: アドレスが作成できることについてどこかで説明する
\subsubsection{個人間で使う}
個人と個人の間で送金するような場合にも，必要な事は変わりない．相手のアドレスを聞いて，ウォレットを使ってそこに送金するだけである．Bitcoinでは，個人間の送金と個人-店舗間の送金とで同じ仕組みを利用する．

\subsubsection{Bitcoinのメリット}
Bitcoinは，小数点以下の送金が可能である．日本円現金では1円未満の取引は不可能だが，bitcoinでは0.1BTCでも取引できる．Bitcoinの最小取引単位は0.00000001 BTCであり，これ未満の取引はできない．ただ2015年9月19日時点で1 BTCは27580 日本円相当なので，bitcoinを使って取引できる最小金額は0.00002758円であって，これは実用上十分に小さいといえよう．

店舗側特有の利点もある．Bitcoinを導入するのに費用はかからない．クレジットカード払いや電子マネー払いを導入するためには加盟店手数料や決裁手数料が必要となるが，bitcoinでは不要だ．また導入後についてもBitcoinから日本円に兌換する際に手数料が生じるが，これ以外には手数料はほぼ発生しない．

消費者特有の利点としては，個人情報を追跡されにくいという利点がある．クレジットカードや電子マネーは，送金を運営会社が仲介するため，誰が幾ら送金したのかという取引情報を知られてしまうおそれがある．Bitcoinはネットワークを介して直接送金が行われるため，取引相手が知るのはアドレスのみである．アドレスからは個人情報を知ることはできない．

また送金に際して必要な手数料が極めて低額である．したがって従来の送金では高額な手数料を必要とした国際送金などで大きな威力を発揮する．

\subsubsection{Bitcoinのデメリット}
Bitcoinには，返金や盗難保証といったクレジットカードのような消費者保護の機能は無い．購入した物が不良品であっても，bitcoin自体にはそういったトラブルに対処する機能は全く無い．あくまでbitcoinは送金用のプラットフォームである．

\subsection{ウォレットには何が保管されているのか}
ウォレットを使用することでbitcoinを送金することができると先述した．
このウォレットには何が格納されているのだろう？
何がbitcoinの送金を可能にしているのであろう？
このことについてこれから説明する．

ウォレットには，そのアドレスと，そのアドレスから出金するために必要なデータが格納されている．
さながら銀行口座の番号と印鑑のようなデータだ．

このデータは，技術的には公開鍵と秘密鍵そのものであるが，この詳細については第\ref{sec:settlement}節で説明する．

あくまでウォレットにはアドレスと，アドレスから引き出すために必要なデータしか入っていない．
実体のbitcoinが手元にあるわけではないのだ．
いつでも送金できれば，そこに所有しているのと同じだから，さほど差は無いといえる．

 \begin{itembox}[l]{まとめ}
  \begin{itemize}
   \item Bitcoinはパソコンやスマホなどのインターネットに繋がったコンピュータであれば送金することができる．
   \item Bitcoinはウォレットと呼ばれるソフトウェアを用いて扱うが，物理的にbitcoinを保管するウォレットもある.
   \item Bitcoinの口座にはアドレスというIDがついており，口座番号の役割を果たす．
   \item Bitcoinは従来の決済方法には無いメリットとデメリットを持つ．
   \item ウォレットには公開鍵と秘密鍵のペアがアドレスごとに保管されている．
 ウォレットはこれを用いてbitcoinシステムとやりとりを行い，送金を行う．
   \item ウォレットにbitcoinの実体があるわけではない．
  \end{itemize}
 \end{itembox}
